%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
%        Corso Analisi Non Standard - Verona 2020
%
%                    Gruppo NSA-Verona
%
%                    Guida a Derivata
%
%------------------------------
% Compilazione:
% pdflatex --shell-escape 05_nsa_derivata_guida.tex
%------------------------------
%
% This work may be distributed and/or modified under the
% conditions of the Creative Commons BY-SA
%
% Authors: Ruggero Ferro, Bruno Stecca, Daniele Zambelli
%
% The Current Maintainer of this work is 
% Daniele Zambelli - daniele.zambelli@gmail.com
%
% Copyright 2020-24 Bruno Stecca
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%========================
% Definizione delle directory
%========================
% \newcommand{\basedir}{matematicadolce/}
\newcommand{\depdir}{../../}
\newcommand{\lbr}{\depdir lbr/}
%\newcommand{\slide}{./slide_stp/}

\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%========================
% Lettura preambolo
%========================
\input{\lbr preambolo_guide}


% Variabili del progetto
%========================
 %\input{\lbr variabili}
\input{\lbr definizioni_guide}
\graphicspath{ {./slide_stp/} }


%opening
\title{Corso PLS di aggiornamento di Analisi non Standard}
\author{Gruppo NSA Verona}

\begin{document}

 %contenuto della guida 02
% \title{...}
% \maketitle


\section{grafico f.composta}
% [Dopo avere descritto lo sviluppo del disegno e il significato dei microscopi 
% che via via emergono a
% rappresentare gli incrementi delle variabili e delle funzioni, si potrebbe 
% dichiarare]

Il grafico è una rappresentazione della regola nel caso più facile da giustificare: 
quando \(g’(x) \ne 0\).
In questo caso, infatti non emerge alcun problema e non si è costretti a 
riflettere su un fatto essenziale: \(\Delta g\) e \(\Delta t\) non è detto 
che coincidano e quindi che si possano semplificare. Infatti \(\Delta g\) è 
l'incremento della funzione \(g\) conseguente all'incremento \(\Delta x\) della
sua variabile indipendente \(x\). \(\Delta t\) e l'incremento della variabile 
indipendente \(t\) della funzione \(h(t)\). Dato che \(F=h(g)\) è funzione 
composta si deve identificare \(t\) con \(g(x)\) di modo che sia 
\(F(x)=h(t)=h(g(x))\)
ma la notazione implica che i valori di \(t\) trasformati da \(h\) siano tutti
e soli quelli prodotti dalla funzione \(g\). 
Di questo non si tiene conto quando si scrive il rapporto incrementale 
\(\Delta h/\Delta t\), una espressione dove il denominatore ha l'unico vincolo di 
non essere nullo e per il resto è libero di asusmere qualsiasi valore infinitesimo.


ad opera della funzione g (cioè Δt=g(Δx)) e il secondo l’incremento della 
variabile indipendente t
della funzione y=h(t), dove t  è variabile indipendente e non può essere 
vincolata ad avere le stesse
variazioni di g.
Tacere questa premessa diventa impossibile se, per qualche Δx , risulta Δg =0, 
nel qual caso è
proprio impossibile calcolare Δh/ Δt partendo dall’assunzione Δt= Δg.
In conclusione, il grafico non rappresenta il fatto che in generale Δt e Δg sono 
diversi, situazione
che viene opportunamente trattata nel testo.
[Non sarebbe male descrivere l’insufficienza del grafico e proporre al termine 
che qualche corsista
ne proponga uno migliore pensando ai suoi studenti]
[Non sarebbe male neanche presentare una slide del tipo: cosa ne dite di questo 
disegno: vi
convince? Non trovate che sia criticabile? Mandate le vostre osservazioni.]




\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_01}
\end{center}
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}
 \includegraphics[width=\textwidth]{s_02}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}


\section*{titolo}
\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_03} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_04} \end{center}
  \end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

\subsubsection*{}\fgiu
% Cercando di chiarire il concetto di pendenza puntuale di una curva, grafico di 
GUIDA
% una funzione, siamo partiti da un approccio che ci ha portato a notare 
% l'esigenza di quantità trascurabili.\spause
% 
% Per rispondere a tale esigenza abbiamo introdotto i numeri iperreali (che 
% includono gli infinitesimi, entità assolutamente trascurabili) e abbiamo 
% imparato ad operare con questi numeri. \spause
% 
% Abbiamo anche visto come coglierne la 
% parte standard (cioè la parte reale), e così trascurare il trascurabile, 
quando quanto si ottiene non dipende dal trascurabile considerato, e 
% giungere a risultati apprezzabili su scala umana.\spause

\subsubsection*{La pendenza in un punto (2)} 

%  \fontsize{9pt}{7.2}\selectfont
%  Sia \(x_0\) l'ascissa di un punto in cui vogliamo calcolare la pendenza di 
una
%  funzione \(f\); sia poi \(\Delta x\) un infinitesimo non nullo che 
utilizzeremo
%  per incrementare il valore della variabile indipendente da \(x_0\) a 
%  \(x_0+\Delta x\).
%  \spause
%  In corrispondenza dell'incremento \(\Delta x\) della variabile indipendente, 
%  la funzione \(f\) passerà dal valore \(f(x_0)\) a \(f(x_0+\Delta x)\). Se si 
%  denota con \(y\) la variabile dipendente della funzione \(f\), spesso si 
%  indicherà con \(\Delta y\) la quantità \(f(x_0+\Delta x)-f(x_0)\), che è 
%  incremento dei valori della funzione \(f\) in corrispondenza dell'incremento 
%  \(\Delta x\) della sua variabile indipendente.
%  \spause
%  \(\Delta y\) chiaramente dipende sia dalla scelta di \(x_0\), che 
%  dall'infinitesimo \(\Delta x\) considerato, che dalla funzione \(f\), e si 
può
%  indicare ciò con la notazione \(\Delta y=\Delta y(f, x_0,\Delta x)\). Poichè
%   in genere \(f\) e \(x_0\) sono date per fissate, \(\Delta y\) dipenderà solo 
da
%   \(\Delta x\). 
%   \spause
%   Quando sarà data per fissata solo la funzione \(f\), si
%   potrà anche scrivere \(\Delta y=\Delta y(x_0, \Delta x)=f(x_0+\Delta 
x)-f(x_0)\).


\fgiu

\newpage

\begin{minipage}{.49\textwidth}
\begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_05} \end{center} 
\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{.49\textwidth}
 \begin{center}  \includegraphics[width=\textwidth]{s_06} \end{center}
\end{minipage}
\begin{center}\rule{0.5\textwidth}{.4pt}\end{center}

 \end{document}

 \begin{comment}
 da 11b_2.doc
  Nel passare dalla terza riga alla quarta, bisognerebbe dire “sarebbe bello 
poter passare dalla parte standard di un rapporto al rapporto delle parti 
standard di numeratore e denominatore [e qui scrivere tale rapporto] , ma 
sappiamo che ciò è giustificato solo se il denominatore non è infinitesimo, 
mentre in questo caso il denominatore è proprio infinitesimo”
Si potrebbe tagliare quanto segue oppure farlo precedere da “proseguendo senza 
rispettare la condizione si avrebbe”.
 \end{comment}
 \end{document}
 
